笑到最後？

笑到最後？

中國外交部網站圖片

四月初，美國總統特朗普建議對一千億美元中國大陸進口商品加徵關稅，中共外交部發言人耿爽說：「美國一旦公布加徵關稅的貨品清單，我們會毫不猶豫大力還擊，有信心笑到最後。」其實他們未必笑到最後，貽笑天下則殆無疑義。

「笑到最後」應是英文He who laughs last, laughs best的誤譯。那句英文成語的意思是：「最後笑者，其笑最甜。」換言之，最終獲勝，才值得高興，切勿高興得太早。「笑到最後」則是說一開始就笑，趾高氣揚之態可掬。好好一句英文箴言，落在現代漢語人手上，頓見下流。中共假如有點國格，就應改說中國人話：「美國必將賠了夫人又折兵。」

只是現代漢語人偏愛「笑到最後」。今年三月，香港民主派區諾軒當選立法會議員，工聯會王國興即謀假法庭之手，取消其議席，被法庭婉拒之後，告訴記者：「區諾軒先別高興，人民會笑到最後。」他假如有點人格，也應改說中國人話：「區諾軒先別沾沾自喜。我們終將如願以償。」

《易經》震卦有言：「震來虩虩，後笑言啞啞，吉。」這是說，「處震驚之始，能以恐懼自脩，而獲其吉」，最後得以笑言啞啞。這和He who laughs last, laughs best意思相近。句踐之敗夫差，劉邦之敗項羽，都可說是He who laughs last, laughs best或「後笑言啞啞」，卻不是「笑到最後」。

古德明
電郵 :appledailykoo@gmail.com

上一則
上一則
Chinese not welcome (高慧然)

下一則
下一則
惺惺相惜 (楊靜)